

第六章 线性空间

第四节 基变换与坐标变换

主要内容

- 基变换
- 坐标变换公式
- 举例

一、基变换

在 n 维线性空间中，任意 n 个线性无关的向量都可以作为线性空间的基，即空间的基不唯一. 对不同的基，同一个向量的坐标一般是不同的. 第三节的例子已经说明了这一点. 在这一节中，我们要研究的问题是，随着基的改变，向量的坐标是怎样变化的.

1. 定义

定义12 设 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n$ 与 $\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \dots, \varepsilon'_n$ 是 n 维线性空间 V 中两组基, 它们的关系是

$$\begin{cases} \varepsilon'_1 = a_{11}\varepsilon_1 + a_{21}\varepsilon_2 + \cdots + a_{n1}\varepsilon_n, \\ \varepsilon'_2 = a_{12}\varepsilon_1 + a_{22}\varepsilon_2 + \cdots + a_{n2}\varepsilon_n, \\ \dots\dots\dots \\ \varepsilon'_n = a_{1n}\varepsilon_1 + a_{2n}\varepsilon_2 + \cdots + a_{nn}\varepsilon_n. \end{cases} \quad (1)$$

称 (1) 为**基变换公式**.


2. 基变换公式的矩阵形式

为了写起来方便，我们引入一种形式的写法。
把基写成一个 $1 \times n$ 矩阵，于是 (1) 可写成如下矩阵形式：

$$(\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \dots, \varepsilon'_n) = (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n) \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{pmatrix}$$

矩阵

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{pmatrix}$$

称为由基 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n$ 到 $\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \dots, \varepsilon'_n$ 的**过渡矩阵**。由于 $\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \dots, \varepsilon'_n$ 是线性无关的，所以过渡矩阵 A 的列向量组线性无关，因此，过渡矩阵 A 是可逆的。 **注意** 

3. 运算规律

设 $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n$ 和 $\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n$ 是 V 中两个向量组, $A = (a_{ij}), B = (b_{ij})$ 是两个 $n \times n$ 矩阵, 则

$$1) ((\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)A)B = (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)(AB)$$

$$2) (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)A + (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)B \\ = (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)(A+B);$$

$$3) (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)A + (\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n)A \\ = (\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 + \beta_2, \dots, \alpha_n + \beta_n)A.$$

二、坐标变换公式

定理2 设 V_n 中的元素 ξ , 在基 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n$ 下的坐标为 $(x_1, x_2, \dots, x_n)^T$, 在基 $\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \dots, \varepsilon'_n$ 下的坐标为 $(x'_1, x'_2, \dots, x'_n)^T$. 若两个基满足关系式 (1), 则有坐标变换公式

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = A \begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix}, \text{ 或 } \begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix} = A^{-1} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \quad (2)$$

证 因

$$\begin{aligned} (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \cdots, \varepsilon_n) \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} &= \xi = (\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \cdots, \varepsilon'_n) \begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix} \\ &= (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \cdots, \varepsilon_n) A \begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix} \end{aligned}$$

由于基向量线性无关, 故即有关系式 (2).

证毕

这个定理的逆命题也成立. 即若任一元素的两种坐标满足坐标变换公式 (2), 则两个基满足变换公式 (1).

强调一下, (2)式就是

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix}$$

三、举例

例 1 在 P^4 中, 求由基 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4$ 到基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 的过渡矩阵, 并求向量 ξ 在基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 下的坐标. 设

$$\begin{cases} \varepsilon_1 = (1, 2, 2, -1)^T \\ \varepsilon_2 = (1, 1, -3, 3)^T \\ \varepsilon_3 = (1, 1, -1, 2)^T \\ \varepsilon_4 = (3, 2, 0, -1)^T \end{cases} \quad \begin{cases} \eta_1 = (1, 1, -2, 0)^T \\ \eta_2 = (2, 1, 3, -1)^T \\ \eta_3 = (-2, 2, 1, -1)^T \\ \eta_4 = (1, 3, 1, 2)^T \end{cases}$$

$$\xi = (3, -1, 2, 4)^T$$

解 要求由基 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4$ 到基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 的过渡矩阵. 即要用 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4$ 表示 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$. 设过渡矩阵为 C , 则

$$(\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4) = (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4)C$$

$$\text{令 } A = (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4), \quad B = (\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4)$$

(即以基中的向量为列构造矩阵), 于是有

$$B = AC$$

解之得

$$C = A^{-1}B$$

用矩阵的初等变换求 $A^{-1}B$ ：把矩阵 $(A|B)$ 中的 A 变成 E , 则 B 即变成 $A^{-1}B$. 计算如下:

$$(A|B) = \left(\begin{array}{cccc|cccc} 1 & 1 & 1 & 3 & 1 & 2 & -2 & 1 \\ 2 & 1 & 1 & 2 & 1 & 1 & 2 & 3 \\ 2 & -3 & -1 & 0 & -2 & 3 & 1 & 1 \\ -1 & 3 & 2 & -1 & 0 & -1 & -1 & 2 \end{array} \right)$$

行变换

$$\left(\begin{array}{cccc|cccc} 1 & 0 & 0 & 0 & 5/14 & -3/7 & 39/14 & 10/7 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 11/7 & -16/7 & 20/7 & 2/7 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & -2 & 3 & -4 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 5/14 & 4/7 & -17/14 & 4/7 \end{array} \right)$$

$$\xi = (3, -1, 2, 4)^T$$

即得

$$C = A^{-1}B = \frac{1}{14} \begin{pmatrix} 5 & -6 & 39 & 20 \\ 22 & -32 & 40 & 4 \\ -28 & 42 & -56 & 14 \\ 5 & 8 & -17 & -8 \end{pmatrix}$$

求向量 ξ 在基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 下的坐标, 即用基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 表示向量 ξ . 也就是求 x_1, x_2, x_3, x_4 , 使得

$$\xi = x_1\eta_1 + x_2\eta_2 + x_3\eta_3 + x_4\eta_4 \quad (*)$$

用矩阵的初等行变换来求解： 先构造矩阵

$$M = (\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4, \xi)$$

这实际上是(*)的增广矩阵， 再对矩阵 M 实施初等行变换，使之成为行最简形矩阵即得.

$$M = \begin{pmatrix} 1 & 2 & -2 & 1 & 3 \\ 1 & 1 & 2 & 3 & -1 \\ -2 & 3 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & -1 & -1 & 2 & 4 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{行变换}}$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & -109/85 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & -4/85 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & -8/5 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 20/17 \end{pmatrix}$$

所以向量 ξ 在基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 下的坐标为

$$\left(-\frac{109}{85}, -\frac{4}{85}, -\frac{8}{5}, \frac{20}{17} \right)^T.$$

又解 取基

$$\varepsilon'_1 = (1, 0, 0, 0)^T, \varepsilon'_2 = (0, 1, 0, 0)^T,$$

$$\varepsilon'_3 = (0, 0, 1, 0)^T, \varepsilon'_4 = (0, 0, 0, 1)^T$$

则有

$$(\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4) = (\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \varepsilon'_3, \varepsilon'_4)A$$

$$(\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4) = (\varepsilon'_1, \varepsilon'_2, \varepsilon'_3, \varepsilon'_4)B$$

$$\begin{cases} \varepsilon_1 = (1, 2, 2, -1)^T \\ \varepsilon_2 = (1, 1, -3, 3)^T \\ \varepsilon_3 = (1, 1, -1, 2)^T \\ \varepsilon_4 = (3, 2, 0, -1)^T \end{cases}$$
$$\begin{cases} \eta_1 = (1, 1, -2, 0)^T \\ \eta_2 = (2, 1, 3, -1)^T \\ \eta_3 = (-2, 2, 1, -1)^T \\ \eta_4 = (1, 3, 1, 2)^T \end{cases}$$

其中

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 3 \\ 2 & 1 & 1 & 2 \\ 2 & -3 & -1 & 0 \\ -1 & 3 & 2 & -1 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 2 & -2 & 1 \\ 1 & 1 & 2 & 3 \\ -2 & 3 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & -1 & 2 \end{pmatrix}$$

于是

$$(\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4) = (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4) A^{-1} B$$

从而由基 $\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3, \varepsilon_4$ 到基 $\eta_1, \eta_2, \eta_3, \eta_4$ 的过渡矩阵为

$$C = A^{-1} B$$

其余与上一解相同.

例 2 在 P^3 中求向量 $\alpha = \begin{pmatrix} 3 \\ 7 \\ 1 \end{pmatrix}$ 在基

$$\alpha_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \\ 5 \end{pmatrix}, \quad \alpha_2 = \begin{pmatrix} 6 \\ 3 \\ 2 \end{pmatrix}, \quad \alpha_3 = \begin{pmatrix} 3 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

下的坐标.

解 求向量 α 在基 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 下的坐标, 即用基 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 表示向量 α . 用矩阵的初等行变换来求解: 先构造矩阵 $A = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha)$, 再对矩阵 A 实施初等行变换, 使之成为行最简形矩阵即得. 注意到

$$A = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha) = \begin{pmatrix} 1 & 6 & 3 & 3 \\ 3 & 3 & 1 & 7 \\ 5 & 2 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 6 & 3 & 3 \\ 3 & 3 & 1 & 7 \\ 5 & 2 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{行变换}} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 33 \\ 0 & 1 & 0 & -82 \\ 0 & 0 & 1 & 154 \end{pmatrix}$$

所以

$$\alpha = 33\alpha_1 - 82\alpha_2 + 154\alpha_3$$

则所求坐标为

$$\alpha = (33, -82, 154)^T$$

例 3 在 $P[x]_4$ 中取两个基

$$\alpha_1 = x^3 + 2x^2 - x, \quad \alpha_2 = x^3 - x^2 + x + 1,$$

$$\alpha_3 = -x^3 + 2x^2 + x + 1, \quad \alpha_4 = -x^3 - x^2 + 1;$$

及

$$\beta_1 = 2x^3 + x^2 + 1, \quad \beta_2 = x^2 + 2x + 2,$$

$$\beta_3 = -2x^3 + x^2 + x + 2, \quad \beta_4 = x^3 + 3x^2 + x + 2.$$

求由基 $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n$ 到 $\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n$ 的过渡矩阵和坐标变换公式.

解 将 $\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4$ 用 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4$ 表示.

由 $(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) = (x^3, x^2, x, 1)A$

$$(\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4) = (x^3, x^2, x, 1)B$$

其中

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & -1 & -1 \\ 2 & -1 & 2 & -1 \\ -1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \quad B = \begin{pmatrix} 2 & 0 & -2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 3 \\ 0 & 2 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 2 & 2 \end{pmatrix}$$

$$\alpha_1 = x^3 + 2x^2 - x$$

$$\alpha_2 = x^3 - x^2 + x + 1$$

$$\alpha_3 = -x^3 + 2x^2 + x + 1$$

$$\alpha_4 = -x^3 - x^2 + 1$$

$$\beta_1 = 2x^3 + x^2 + 1$$

$$\beta_2 = x^2 + 2x + 2$$

$$\beta_3 = -2x^3 + x^2 + x + 2$$

$$\beta_4 = x^3 + 3x^2 + x + 2$$

得

$$(\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) A^{-1} B$$

故过渡矩阵为 $A^{-1} B$ ，坐标变换公式为

$$\begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ x'_3 \\ x'_4 \end{pmatrix} = B^{-1} A \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}$$

用矩阵的初等变换求 $B^{-1}A$: 把矩阵 $(B | A)$ 中的 B 变成 E , 则 A 即变成 $B^{-1}A$. 计算如下:

$$(B | A) = \begin{pmatrix} 2 & 0 & -2 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 \\ 1 & 1 & 1 & 3 & 2 & -1 & 2 & -1 \\ 0 & 2 & 1 & 1 & -1 & 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 2 & 2 & 0 & 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

行变换

$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

即得

$$B^{-1}A = \begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x'_1 \\ x'_2 \\ x'_3 \\ x'_4 \end{pmatrix} = B^{-1}A \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix}$$

$$\text{又} \quad A^{-1}B = (B^{-1}A)^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

这就是过渡矩阵,所以

$$\begin{aligned} (\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4) &= (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) A^{-1} B \\ &= (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \end{aligned}$$

例 4 在 $P[x]_n$ 中, 选定一组基

$$\alpha_1 = 1, \alpha_2 = x, \alpha_3 = x^2, \dots, \alpha_n = x^{n-1}$$

再选定一组基

$$\beta_1 = 1, \beta_2 = (x - 1), \beta_3 = (x - 1)^2, \dots, \beta_n = (x - 1)^{n-1}$$

则有

$$\begin{aligned}\beta_k &= (x - 1)^{k-1} = \sum_{i=0}^{k-1} \binom{k-1}{i} x^i (-1)^{k-1-i} \\ &= \sum_{i=1}^k \binom{k-1}{i-1} x^{i-1} (-1)^{k-i} \\ &= \sum_{i=1}^k (-1)^{k-i} \binom{k-1}{i-1} \alpha_i \quad (k = 1, 2, \dots, n)\end{aligned}$$

因此，由基 $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n$ 到基 $\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n$ 的过渡矩阵为

$$A = (a_{ij})$$

$$a_{ij} = (-1)^{j-i} \binom{j-1}{i-1} \quad (i, j = 1, 2, \dots, n)$$

注意：我们约定， $j < i$ 时， $\binom{j}{i} = 0$

$$\beta_k = \sum_{i=1}^k (-1)^{k-i} \binom{k-1}{i-1} \alpha_i$$

$$A = (a_{ij}) \quad a_{ij} = (-1)^{j-i} \binom{j-1}{i-1} \quad (i, j = 1, 2, \dots, n)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \beta_1 = \alpha_1 \\ \beta_2 = -\alpha_1 + \alpha_2 \\ \dots\dots\dots \\ \beta_n = (-1)^{n-1} \alpha_1 + (-1)^{n-2} (n-1) \alpha_2 + \dots + (-1)^0 \binom{n-1}{n-1} \alpha_n \end{array} \right.$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \varepsilon'_1 = a_{11}\varepsilon_1 + a_{21}\varepsilon_2 + \dots + a_{n1}\varepsilon_n \\ \varepsilon'_2 = a_{12}\varepsilon_1 + a_{22}\varepsilon_2 + \dots + a_{n2}\varepsilon_n \\ \dots\dots\dots \\ \varepsilon'_n = a_{1n}\varepsilon_1 + a_{2n}\varepsilon_2 + \dots + a_{nn}\varepsilon_n \end{array} \right.$$

$$\beta_k = \sum_{i=1}^k (-1)^{k-i} \binom{k-1}{i-1} \alpha_i$$

同样，由于

$$\begin{aligned}\alpha_k &= x^{k-1} = [x - 1 + 1]^{k-1} = \sum_{i=0}^{k-1} \binom{k-1}{i} (x-1)^i \\ &= \sum_{i=1}^k \binom{k-1}{i-1} (x-1)^{i-1} = \sum_{i=1}^k \binom{k-1}{i-1} \beta_k \\ &\quad (k = 1, 2, \dots, n)\end{aligned}$$

因此，由基 $\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n$ 到基 $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n$ 的过渡矩阵 $B = (b_{ij})$ 元素为

$$b_{ij} = \binom{j-1}{i-1} \quad (i, j = 1, 2, \dots, n)$$

注意：由于 $AB = BA = E$ ，所以 $A^{-1} = B$ 。

对多项式

$$f(x) = a_0 + a_1x + \cdots + a_{n-1}x^{n-1}$$

它在基 $\alpha_1 = 1, \alpha_2 = x, \alpha_3 = x^2, \cdots, \alpha_n = x^{n-1}$ 下的
坐标为 $(a_0, a_1, \cdots, a_{n-1})^T$

在基 $\beta_1 = 1, \beta_2 = x - 1, \cdots, \beta_n = (x - 1)^{n-1}$ 下的
坐标为

$$\begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix} = A^{-1} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = B \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}$$

即

$$\begin{aligned}y_k &= \sum_{j=1}^n b_{kj} a_{j-1} = \sum_{j=1}^n \binom{j-1}{k-1} a_{j-1} \\&= \sum_{j=k}^n \binom{j-1}{k-1} a_{j-1} \\&\qquad\qquad\qquad k = 1, 2, \dots, n\end{aligned}$$

这就是坐标变换公式.